<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 8</title>
        <author ref="#per-igzigz">Inokentii Gizel</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2024-08-29">August 29, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="M" n="cod-zx8ahh">ms 303-128</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-08-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#M" n="13-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="tgy5tz-d1e193">
        <head xml:id="tgy5tz-d1e193-Hd1e98">Articulus 8</head>
        <p xml:id="tgy5tz-d1e193-d1e100">
          <lb ed="#M" n="16"/>ARTICVLVS VIII
          <lb ed="#M" n="17"/>De singularibus et vniversalibus
        </p>
        <p xml:id="tgy5tz-d1e193-d1e107">
          <lb ed="#M" n="18"/>Vnumquodque est aut singulare aut vniversale Vniversale dicitur vulgo 
          <lb ed="#M" n="19"/>quatuor modis . 
        </p>
        <p xml:id="tgy5tz-d1e193-d1e114">
          Primo vniversale in causando: Est causa mul<lb ed="#M" break="no" n="20"/>tarum 
          rerum praesertim specie diversarum ut Deus et sol
        </p>
        <p xml:id="tgy5tz-d1e193-d1e119">
          <pb ed="#M" n="14-r"/>
          <lb ed="#M" n="1"/><choice><orig>2ndo</orig><reg>secundo</reg></choice> vniversale in repraesentando est id quod repraesentat multa 
          <lb ed="#M" n="2"/>tale est speculum 
        </p>
        <p xml:id="tgy5tz-d1e193-d1e132">
          Tertio vniversale in significando est id quod multa significat 
          <lb ed="#M" n="3"/>ita tamen ut ea non repraesentet, ut haec vox exercitus
          <lb ed="#M" n="4"/>Vniversale denique in essendo et repraesentando et id est natura quo<lb ed="#M" break="no" n="5"/>dam 
          modo  una quae apta est inesse multis et praedicari de multis 
          <lb ed="#M" n="6"/>ut homo dicitur de Ioanne Iacobo etc. Substantia de Angelis de 
          <lb ed="#M" n="7"/>corporibus.
          </p>
        <p>
          <lb ed="#M" n="8"/>Singulare est natura, quae non communicatur pluribus
          <lb ed="#M" n="9"/>non dividitur in plura, seu non habet inferiora, de quibus possit
          <lb ed="#M" n="10"/>univoce praedicari ideo v.g. Petrus est singulare seu individuum.
          <lb ed="#M" n="11"/>Universalia non sunt re ipsa a singularibus separata,
          <lb ed="#M" n="12"/>sed sunt in ipsis singularibus inclusa per considerationem tamen intellectus 
          <lb ed="#M" n="13"/>a singularibus abstrahuntur. Quidquid ergo est, est singulare, attamen 
          <lb ed="#M" n="14"/>in ipsis singularibus consideratur natura, quae potest esse universalis et ita
          <lb ed="#M" n="15"/>universale dicitur fieri per intellectum. Fit autem hoc modo, cum pleraque 
          <lb ed="#M" n="16"/>inveniantur inter se convenientia et similia, v.g. Petrus, Paulus et 
          <lb ed="#M" n="17"/>alii quoque homines sunt similes inter se in natura, hinc 
          <lb ed="#M" n="18"/>intellectus concipit absolute naturam humanam, in qua conveniunt, 
          <lb ed="#M" n="19"/>et quae denotatur hoc termino homo, et hic conceptus est aeque 
          <lb ed="#M" n="20"/>communis omnibus et singulis hominibus. Concipitur nam natura posse 
          <lb ed="#M" n="21"/>determinari et contrahi ad singulos quosque homines dicendo
          <pb ed="#M" n="14-v"/>
          <lb ed="#M" n="1"/>hic homo, ille homo. Concipitur posse vere praedicari et affirma-ri 
          <lb ed="#M" n="2"/>de Petro, Paulo et aliis huiusmodi, ergo conceptus hominis 
          <lb ed="#M" n="3"/>sic sumptus est universalis et praedicabilis de pluribus. 
          <lb ed="#M" n="4"/>Et hoc modo dantur universalia et singularia non quasi a se separa-ta, 
          <lb ed="#M" n="5"/>sed quia omnes res sunt singulares, per cogitationem vero intellectus 
          <lb ed="#M" n="6"/>possunt sumi in universali. Itaque universale dicit naturam, dicit unita-tem 
          <lb ed="#M" n="7"/>et dicit aptitudinem inesse multis . Natura est realis et 
          <lb ed="#M" n="8"/>per se supponitur nec fit ab intellectu. Unitas vero fit ab 
          <lb ed="#M" n="9"/>intellectu abstrahente naturam eamque concipiente sine differen<lb ed="#M" break="no" n="10"/>tiis seu condicionibus eam determinantibus ad hoc vel illud 
          <lb ed="#M" n="11"/>singulare. Aptitudo etiam fit per rationem, dum cogitatur aptitudo 
          <lb ed="#M" n="12"/>quasi superveniens naturae uni, tanquam potentia quaedam et capa<lb ed="#M" break="no" n="13"/>citas, qua ipsa natura possit dividi in plura.
        </p>
        <p>
        <lb ed="#M" n="14"/>Iam vero singulare seu individuum dicit naturam suam et di<lb ed="#M" break="no" n="15"/>fferentiam propriam, qua intelligitur constitui haec natura ipsumque 
        <lb ed="#M" n="16"/>singulare cum sua determinata natura, intelligitur distingui 
        <lb ed="#M" n="17"/>ab omnibus aliis singularibus fierique incommunicabile plu<lb ed="#M" break="no" n="18"/>ribus; unde in omnibus singularibus haec differentia reperitur vocaturque 
        <lb ed="#M" n="19"/>haecceitas.
        </p>
        <p>
        <lb ed="#M" n="20"/>Caeterum apte universale dividitur in quinque universalia seu predicabilia
        <pb ed="#M" n="15-r"/>
        <lb ed="#M" n="1"/>nam cuiusque rei cognitionem dum  inquirimus aut consideramus 
        <lb ed="#M" n="2"/>essentiam eius, aut circumstantias, si essentiam aut quatenus est ei rei 
        <lb ed="#M" n="3"/>communis cum aliis et hoc est generis et speciei, ut quatenus ipsi 
        <lb ed="#M" n="4"/>peculiaris et hoc est differentiae. Si circumstantias, aut eas 
        <lb ed="#M" n="5"/>quae sunt ipsi rei peculiares et ab ea inseparabiles, 
        <lb ed="#M" n="6"/>et hoc est proprii, aut eas quae sunt communes est separabiles, 
        <lb ed="#M" n="7"/>et hoc est accidentis.
        </p>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>