<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 9</title>
        <author ref="#per-igzigz">Inokentii Gizel</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 9</title>
          <date when="2024-09-05">September 5, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="M" n="cod-zx8ahh">ms 303-128</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-09-05" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#M" n="15-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="tgy5tz-d1e210">
       <head>Articulus 9</head>
       <p>
        <lb/>Genus est Universale aptum praedicari de multis specie diffe
        <lb break="no"/>rentibus <hi>in quid</hi>. Sic animal praedicatur de homine et bellua.
        <lb/>nam si quis interrogat Quid sit homo recte Respondebitur homo est animal
        <lb/>Dum Genus dicitur universale praedicari de pluribus, differt ab indi
        <lb break="no"/>viduo quod dicitur de uno solo <!--written as one word in the ms-->, et convenit cum aliis Universalibus,
        <lb/>dum dicitur de pluribus specie, differt a specie quae dicitur tantum de
        <lb/>pluribus Individuis. differt etiam a Proprio quod quan
        <lb break="no"/>tum est de se praedicari tantum potest de una <!--written as one word--> specie et individuis
        <lb/>eius, dum dicitur praedicari <hi>in quid</hi>. differt a differentia et ab
        <lb/>Accidente ac etiam proprio quae omnia praedicantur <hi>in Quale</hi>
        <pb ed="#M" n="15-v"/>
        <lb ed="#M" n="1"/> Genus est aliud Summum quod nunquam est species ut substantia qualitas
        <lb/> Aliud Medium Seu <!--capitalization--> Subalternum quod collatum ad superius Genus
        <lb/> est Species ut animal respectu hominis est Genus, respectu corporis aut viventis est species.
      </p>
      <p>
        <lb/>Species <!--the word is corrected in the manuscript--> est Universale quod directe immediate subiacet <unclear reason="damaged">Genere</unclear>
        <lb/>quia species directe subiacet Genere, distinguitur a differentia quia est
        <lb/>ad Latus Generis, sed quia species eodem Generi Subiicit 
        <lb/>immediatè ideo distinguitur ab Individuo, quod Genus subest
        <lb/>duntaxat mediatè id est mediante Specie, Sic Quercus
        <lb/>Species est arboris et candor species coloris.
      </p>
      <p>
       <lb/>Species duplex est, Una Subalterna, et altera Infima 
       <lb/>Subalterna est, quae ita suo subiacet generi ut infra
       <lb/>se agnoscat aliquas species ut de animali ostensum est.
       <lb/>Species Infima seu Specialissima est illa, quae suo Generi
       <lb/>sic subiacet ut infra se nullas species agnoscat sed
       <lb/>Singularia tantum quae soli numero distinguuntur et talis
       <lb/>est homo etc. et haec species dividitur in subiicibilem et praedica
       <lb break="no"/>bilem, in quantum subiabilis describitur sic <hi>species est quae
       <lb/>ponitur immediate sub Genere et de qua Genus praedicatur 
       <lb/>in Quid</hi>, quatenus vero praedicabilis definitur <hi>Quae de pluribus
       <pb/>
       <lb/> et differentibus numero praedicatur proxime et complete in Quid.</hi>
      </p ed="#M" n="16-r">
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>