<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Articulus 9</title>
        <author ref="#per-igzigz">Inokentii Gizel</author>
        <respStmt>
          <name ref="#MykolaSymchych">Mykola Symchych</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Articulus 9</title>
          <date when="2024-09-12">September 12, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="M" n="cod-zx8ahh">ms 303-128</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-09-12" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#M" n="15-r"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="tgy5tz-d1e210">
       <head xml:id="tgy5tz-d1e210-Hd1e108">Articulus 9</head>
        <p xml:id="tgy5tz-d1e210-d1e110">
          Articulus 9 
          De genere
        </p>
       <p xml:id="tgy5tz-d1e210-d1e117">
         Genus est universale aptum praedicari de multis specie differentibus 
          <hi>in quid</hi>. Sic animal praedicatur de homine et bellua,
          nam si quis interrogat, quid sit homo, recte respondebitur: homo est animal.
          Dum Genus dicitur <mentioned>universale praedicari de pluribus</mentioned>, differt ab individuo, 
          quod dicitur de uno solo, et convenit cum aliis universalibus.
          Dum dicitur <quote>de pluribus specie</quote>, differt a specie, quae dicitur tantum de
          pluribus individuis. Differt etiam a proprio, quod quantum 
          est de se, praedicari tantum potest de una specie et individuis
          eius. Dum dicitur <quote>praedicari <hi>in quid</hi></quote>, differt a differentia et ab
          accidente ac etiam proprio, quae omnia praedicantur <hi>in quale</hi>.
          <pb ed="#M" n="15-v"/>
           Genus est aliud summum, quod nunquam est species, ut substantia, qualitas;
           aliud medium seu subalternum, quod collatum ad superius genus
           est species, ut animal respectu hominis est genus, respectu corporis aut viventis est species.
        </p>
        <p xml:id="tgy5tz-d1e210-d1e166">
          Species est universale, quod directe immediate subiacet genere,
          quia species directe subiacet genere, distinguitur a differentia, quia est
          ad latus generis, sed quia species eodem generi subiicit 
          immediate, ideo distinguitur ab individuo, quod genus subest
          duntaxat mediate, id est mediante specie, sic quercus
          species est arboris, et candor species coloris.
        </p>
        <p xml:id="tgy5tz-d1e210-d1e191">
         Species duplex est: una subalterna et altera infima. 
         Subalterna est, quae ita suo subiacet generi, ut infra
         se agnoscat aliquas species, ut de animali ostensum est.
         Species infima seu specialissima est illa, quae suo generi
         sic subiacet, ut infra se nullas species agnoscat, sed
         singularia tantum, quae soli numero distinguuntur, et talis
         est homo etc. 
          <note type="marginal-note" place="left-margin">
            Infima 
            species est duplex
          </note>
          Et haec species dividitur in subiicibilem et praedicabilem. 
         In quantum subiicibilis describitur sic: species est quae
         ponitur immediate sub genere et de qua genus praedicatur <hi>
         in quid</hi>. Quatenus vero praedicabilis definitur: quae de pluribus
         <pb ed="#M" n="16-r"/>
          et differentibus numero praedicatur proxime et complete <hi>in quid.</hi>
        </p>
        </div>
    </body>
  </text>
</TEI>